港式斯德哥爾摩症候群

港式斯德哥爾摩症候群
（資深傳媒人 潘小濤） - 潘小濤

論壇

姚松炎（左）在周日的九龍西立法會補選中敗給鄭泳舜（右）。資料圖片

立法會補選，建制派成績非常亮麗，不僅奪得兩席，還在單議席單票制直選對撼中，歷史性擊敗民主派候選人，令民主派失去立法會的直選分組點票中關鍵否決權。如此輝煌戰果，主因是民主派咎由自取，從初選失誤致陣營內部裂痕加深到姚松炎選舉部署失當等，相反建制派協調工作做得很好，選舉策略得宜。不過有一點不可忽視的是，不少港人心態變了，甚或不經意患上斯德哥爾摩症候群，以致投票取態也跟着改變。

所謂斯德哥爾摩症候群，就是一群被劫匪脅持的受害人，在無了期等待救援過程中，被持續高壓且恐慌的情緒主宰，久而久之放棄了抵抗和盼望，轉而理解、認同甚至愛上匪徒，從而令自己心裏好過點。

這是1973年斯德哥爾摩一宗械劫案後心理學家發現的理論。當年8月23日，兩名劫匪持槍搶劫瑞典首都斯德哥爾摩一家銀行，並脅持四名職員與警方對峙，130小時後棄械投降；事後幾個月，四名職員仍對劫匪有憐憫之情，並因匪徒沒傷害反而照顧他們而心懷感激，相反對警察就很不友好。

面對越來越強大的中共，不少港人的心理近年也產生微妙變化，演變成港式斯德哥爾摩症候群，且在今次選舉中放大。

過去三十多年，從李柱銘、司徒華到近年黃之鋒、周庭等年輕人，還有一代代香港人都努力爭取民主，不少人甚至付出高昂代價，而《基本法》也列明香港普選安排，但民主普選不僅沒寸進，政治環境反而越來越差。新生代歸咎於老一輩社運及民運人士爭取民主的手法老套、不思進取才造成如此局面，再不願「含淚投票」給民主派。

忽然愛國 吹捧中共

更甚者，習近平上台後，北京的香港政策越來越強硬，民主前景更灰暗，加深了港人爭取民主的挫敗感。北京以種種手段去統戰、分化、威嚇，甚至直接介入香港選舉事務，令反對派內部互相猜忌、埋怨，進而互相指摘，甚至因為私怨而傾軋，最終導致分裂，令更多支持者失望。碎片化的反對派就更難領導一場強有力的民主運動，支持者進一步指摘他們一事無成。

捍衞一國兩制、爭取民主的無力感越來越大，很多人選擇離棄、離開，即使過上「港豬」生活又如何？至少吃香喝辣，盡情享受生活，放假到日韓台旅遊，多寫意呀！更有部份人在爭取民主絕望後，反過來投向中共懷抱，變身為「愛國人士」。環顧香港政壇和我們身邊，這樣的「忽然愛國」變色龍還少嗎？他們還因為要合理化自己轉軚而千方百計找理由，甚至忽然吹捧中共的媚態比傳統左派更難看。

今次建制派在三個地區直選的得票變化，完全體現這種忽然愛國現象。相比兩年前換屆的整體投票率，今次補選下跌了15個百分點，非建制派得票在三區的總得票更由67.8萬劇減至42.6萬，流失逾25萬選票。雖然建制派也少了6.4萬票，但下跌幅度遠低於反對派，在九西更增加4,000多票，以致雙方得票率差距由18.13個百分點收窄至4.23個百分點。令人擔心的是，一旦建制派得票反超前，或出現西瓜靠大邊情況，就是更多人加速倒向建制派，民主派得票必是斷崖式下滑，民主前景就更絕望了！

今次補選結果對北京的香港政策也有深遠影響。如此勝果必被說成是習近平政策的成果。過去十多年，中共不惜耗費大量資源去控制香港，以愛國反港獨為名強力打壓香港政治自由，壓縮反對派生存空間，並強推愛國教育（實為愛共洗腦教育）。

而林鄭開局好、以釋法DQ泛民議員並修改議事規則等都被用來證明習的正確。可以預見，北京進一步收緊對香港控制，抗爭空間再被壓縮，邁向一國一制步伐更快！

潘小濤
資深傳媒人